% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=6mm,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Dérivation --- Point de vue global}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujets d'EC}}

\begin{document}

\begin{exercice}[D'après l'exercice 03 du sujet d'EC \no17]
	La glycémie est la concentration massique exprimée en gramme par litre \si{g.L^{-1}} de sucre dans le sang. Le diabète se caractérise par une hyperglycémie chronique, c'est-à-dire un excès de sucre dans le sang et donc une glycémie trop élevée.

	Une glycémie est normale lorsqu'elle est comprise entre \SI{0,7}{g.L^{-1}} et \SI{1,1}{g.L^{-1}} à jeun et lorsqu'elle est inférieure à \SI{1,4}{g.L^{-1}}, une heure et trente minutes après un repas.

	Lorsque l'on suspecte un diabète, on pratique un test de tolérance au glucose. Lorsqu'il est à jeun, le patient ingère \SI{75}{g} de glucose au temps $t = 0$ ($t$ est exprimé en heure).

	Pour tout réel $t$ de l'intervalle $[0 ; 3]$, la glycémie du patient, exprimée en \si{g.L^{-1}}, $t$ heures après l'ingestion, est modélisée par la fonction $f$ définie sur $[0 ;3]$ par :
	\[ f (t ) = 0, 3t^3 - 1, 8t^2 + 2, 7t + 0,8\]

	\begin{enumerate}
		\item Que valait la glycémie du patient à jeun ?
		\item
			\begin{enumerate}
				\item On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$ . Montrer que pour tout réel $t$ appartenant à $[0 ; 3]$ :
			\[f ' (t ) = 0, 9(t - 1)(t - 3)\]
		\item Étudier le signe de $f' (t )$ sur $[0 ; 3]$ et en déduire le tableau de variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $[0 ; 3]$.
			\end{enumerate}
\item
			\begin{enumerate}
				\item Au bout de combien d'heures la glycémie du patient est-elle maximale et que vaut- elle ?
				\item Peut-on suspecter un diabète chez le patient ? Expliquer.
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après l'exercice 4 du sujet d'EC \no66]
	La courbe $C$ tracée ci-dessous représente la masse, en kilogramme, d'un sportif en fonction du temps, exprimé en nombre d'années, sur une période de 5 ans.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \begin{axis}[
          xscale=1.7,
          yscale=1.2,
          domain=0:5,
          ultra thick,
          axis lines=middle,
          minor x tick num=9,
          minor y tick num=1,
          %enlarge y limits=true,
          %xtick={-8, -7, ..., 14},
          ytick={70, 72, ..., 86},
          %major grid style={black, thick},
          grid=both,
          ymin=70,
          ymax=88,
	      xlabel={Années},
	      ylabel={Masse du sportif (en \si{kg})},
	          y label style={at={(current axis.above origin)},anchor=north west},
        ]
        \addplot[red, ultra thick, smooth]{x^3-7.5*x^2+12*x+80};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, sur la période étudiée, le nombre de mois pendant lesquels le sportif pèse plus de 85 kilogrammes. On répondra avec la précision permise par le graphique.
	\end{enumerate}

On admet que la courbe $C$ est la représentation graphique de la fonction $f$ définie sur l'intervalle $[0 ; 5]$ par :
	\[ f (x) = x^3 - 7,5x^2 + 12x + 80\]
On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$.

	\begin{enumerate}[resume]
		\item Déterminer $f ' (x)$.
		\item Montrer que $f ' (x) = (x - 1)(3x - 12)$.
		\item
			\begin{enumerate}
		\item Établir le tableau de signes de $f ' (x)$ sur l'intervalle $[0 ; 5]$.
		\item En déduire le tableau de variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $[0 ; 5]$.
		\item Déterminer la masse minimale et la masse maximale du sportif sur la période étudiée.
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après l'exercice 3 du sujet d'EC \no15]
Un artisan produit des vases en terre cuite. Sa capacité de production est limitée à 60 vases. Le coût de production, en euros, dépend du nombre de vases produits.

Ce coût de production peut être modélisé par la fonction $C$ définie sur l'intervalle $\intervallef{0; 60}$ par :
\[C (x) = x^2 -10x +500\]

Un vase est vendu 50 € Les recettes, qui dépendent du nombre de vases produits et vendus, sont modélisées par une fonction $R$ définie sur l'intervalle $\intervallef{0; 60}$.

\begin{enumerate}
\item Calculer le coût et la recette réalisés lorsque l'artisan produit et vend 50 vases.
\item Exprimer $R(x)$ en fonction de $x$.
\item Le résultat, en euro, réalisé par l'artisan est modélisé par la fonction B définie sur l'intervalle $\intervallef{0; 60}$ par $B (x) = R(x)-C (x)$.
\begin{enumerate}
\item Vérifier que $B (x) = -(x -10)(x -50)$.
\item Déterminer le nombre de vases à produire et à vendre pour que l'artisan réalise des bénéfices (c'est-à-dire pour que le résultat $B (x)$ soit positif).
\end{enumerate}
\item On note $B'$ la fonction dérivée de la fonction $B$ sur l'intervalle $\intervallef{0; 60}$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer $B'(x)$.
\item Dresser le tableau de variations de la fonction $B$ sur l'intervalle $\intervallef{0; 60}$ et en déduire le nombre de vases à vendre pour réaliser un bénéfice maximum.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
